<cesDoc id="kas-w-socsci-sport-pe05.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-sport-pe05.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SA.GEN</h.title>
<h.author>NAZIR.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">pe05.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 83/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0							1ُ83ٔ</p>

<p>ْ3ْ0                      47َھنھن</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0گنھ منز ۄھ شُریو مینھٔ نیین ووگنن نگم
ہِصٔ نوگن َ ےِ ۄُھ گٔزی کِس زمگنس منز نِ گکھ نہنرین گِنھُن مگننٔ ےوگن َ
وُنی کین ۄِھ کم کم مہلوگن ھنھن کٔرِنھ عگلمی شوہر نٔکی مگٔلک ننے مٔنی َ
ےِ ۄُھ گکھ نےن گلگقوگٔمی گِنھُن َ ھنھنٔ ہنز وگٔنس ۄھ رُسنمٔ سٔنھِ
مینھٔ ھگرگ سِنگھس نٔ میھٔ مہلوگنس نگم گسِ نِ نُوزمٔژ َ گمِ مروننھ
نِ ۄِھ ےِ گیھمس گزلے سٔنی نھنٔ میمٔژ َ ےِ ۄُھ گکھ زنرھسن ورزِشی
گِنھُن َ سورُے وسٔم ۄُھ وۄنھٔ نونٔ مرورش لنگن گمِ کِ نرکنٔ َ  </p>

<p>
ْ0   گِنھن ول َْ0 گمِکی ۄھ وۄنی قوگٔےھٔ ننےمٔنی َ مگر گٔسی ۄِھنٔ نمن
ۂنھی مگننھ َ گٔسی ونو ێےنِ کےگہ صُورنھ ۄھێ لُوکن منز گمِۄ َ زٔ ووگن
ےگ زٔ شُری ۄِھ گٔکس وگےِ نگقٔھ شُرین منز نگگ گٔکس ھگٔےرس منز مگنٔ 
وگٔنی ھنھن شۆرُو کرگن َ نگقٔے ۄِھ نمگشِ گیر روزگن َ ےِم ۄِھ مگنٔ وگٔنی
مۃنلف ژھل ورنگوگن َ گکھ گومسنس نھمھ ھِنی نٔ کمزور کرُن َ 
نےگکھ گو " کۄم " نرگؤنی کمنرس َ نےگکھ گو " وۄنٔ کھُور ھےُن " ےگنے
گکھ ۄُھ مننِ کھوورِ زنگِ سٔنی کۄمِ رٔنِنھ نێِےس زور ھوگن زنگن
نٔ مگونٔۄ کُوشِش کرگن َ نےگکھ گو " زنگٔ کڑنِ " ےگنے گٔکس
ےگ ھۄنؤنی زنگن ۄگلگٔکی سگن کُنی نھمھ ھِنھ ی کٔڑِنھ نِنِ نٔ نےگکھ منھر
مگوُن َ منھرِ مےون گوسُے ےێلِ ےینر ہےۆر کُن مھےرِ ننٔ ۄُھ کگنہ
ےڑوگٔری میوگن ےگ مگنے مگن نرگٔوِنھ ےینر زمینس ھوگن ےُنھ نٔ 
ھۆےمس زور مھنن گٔمس ےینر ہےۆر کُن کرنس نٔ مھرنس َ 
 </p>

<p>ْ0							2ُ84ٔ</p>

<p>   لنگن منز کلٔ ژٔھنِنھ نِ ۄُھ کگنہ گکھ نێےس منھر نرگوگن
ےنھے کٔنی ۄِھ وگرےگہ ژھل نێےِ نِ نِ ھنھن کرگن ی ۄِھ نورنٔ سٔنی وگرےگہ
نٔوی نٔوی ژھل نِ ھٔری ےگف سمھگن ےِم منٔ گھٔ نگقٔے ھنھنِ وگٔلی ورنگوس
منز گنگن ۄِھ َ </p>

<p>
ْ3ْ0                 48َ ۃرس گِنھُن</p>

<p>
ْ0   زگن نٔ مُھگہ َْ0ےِ ۄھێ کگنین گِنھنٔۄ نےگکھ صُورنھ َ
   ْ0گِنھن ول ْ0 َ گکھ ژُ کُونول ۃگنٔ ۄُھ ننگونٔ ےوگن رٔکھ
ھِنھ گمِ منٔ ۄِھ گکِ کُونٔ نێےس مُقگنل کِس کُونس نگم رٔکھٔ زٔ 
ےوگن نرگونٔ َ سُ گو ےنھ کٔنی ہےُو گنھ ۄھِ ژور ۃگنٔ ننگن ژورن
کُونون مینھ ۄِھ ژور لۄکٔنی نرٔ مھٔلی ہوی کنِ مٔھلی ےوگن نھگونٔ َ گمِ
علگؤ ۄِھ مگنژھ کنِ مھٔلی لۄکٔنی نےنۄِ مھلین سُننی ےوگن گننٔ َ گۄیٔ
ۄُھ مرینھ گکھ نےنۄن ۂنھی مگٔنھی نرگن َ ےگنے مینھ گنھس مینھ
مۄۄھ منزٔ ہےۆر لگٔےنھ رنگن َ ےُس وگھٔ مٔھلی ھمگر کگمےگٔنی سگن ےگنے
وگمس رنگن رنگن گژھ نٔ کگنہ مھۆل ؤسی مےۆن نێلِ میو سُ
گٔنی وگمس مۄۄھ منز رنِ سُ ۄُھ گۄیٔ گِنھگن َ ژورن کُونون مینھ
ۄِھ گنھ نہنھ ژور نگٔو گِنھن َ ےُس نوو گۄیٔ گِنھنُک ہق ھگر نرنٔ
نلٔ ننِ َ سُ ۄُھ ےنھٔ کٔنی گِنھُن شۆرُو کرگن َ سُ ۄُھ نےێِ نرگن نٔ ێینی
مٔھلی نس مینھٔ گنھٔ مینھ کگمےگٔنی سگن مۄۄھی منز وگنن نیژ گۆنگوِ
ےگنے ھولٔ گۆنگوِ رٔننھ کھورٔ نِ کِ زےۄھرٔ ۄُھ سُ ھۆۄُھن ھۆۄُھن
مکگن گژھگن نٔ منُن کُونوِ مھۆل نۆنن مکنگوگن َ ےۆنگنی سُ وگنِ َ
 </p>

<p>ْ0							3ُ85ٔ</p>

<p>مںگلے گگر زٔ مٔھلی رنِ زٔ گۆنگوِ مکِ َ منٔ ۄُھ ھۆےُم لرِ وول نوو نگز نُلگن َ
نٔ سُنِ ےنھے کٔنی ھۆۄُھن ھۆۄُھن نینی قھم مکگن َ گنھ منز ۄھێ ےِ
کنھ ۃگص زِ ےس گٔکس مۄۄھ منزٔ گنھس مینھ مھرگن مھرگن
مینھ گنھس مینھ نرێ مھٔلی روزن نٔ سُ ۄُھ میوگن نٔ نگز نِشِ گنھے
ۄھلگن َ گمِ منٔ ےُس نوو گٔنھی گٔنھی گۆنگوِ مینی مینی زےنگن زےنگن
مننِس کُونس نگم وگمس وگنِ نٔ مننِ رٔکھِ رٔکھِ گٔنھرِ مس مرکزی نۄقطس
نگم وگنِ سُ ۄُھ منٔ وگنِ سُ کُنوگل نٔ گٔۃری گکھ " غۄلگم " ننگن
ےگ " ۃر " نس ۄِھ نگقٔے ۄِھ نگقے غۄلگم ےگ ۃر ؤننھ نگوس نُلگن َ </p>

<p>
                  ْ3ْ049َنُرمُس</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄھێ نےنۄِ مھلین ہنزٔ نێۄوی کھےل َ
گنھ نِ ۄِھ کورِ کُنِ وقنٔ گِنھگن َ مگر ےِ ۄھێ نہنھ وگننٔ نینرٔے مہن َ
گمِ سٔنی ۄُھ ہسگن کنگن نٔ گرینھ ھرگن نٔ نورُنس نل ےوگن َ نکےگزِ
گنھ منز ۄُھ زےننُک شوق وگھٔ گیسگن گھٔ کِنی ۄھێ گرینھ وینھ وگھٔ ےگھ
نھؤنی میوگن نٔ گمِۄ ۄھێ نرنےنھ لگگن َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول ْ0َ زٔ ی نرێ ےگ ژور ۄِھ گٔکس وگےِ نہگن 
وور کٔرِنھ َ مگر ھُور ھُور َ ےمو ۄِھ گیسگن کہ " مینھ ی سنووُہن نگم ُ مگنژھ
ھُۄِ نٔ گکھ مینھ نروگہ ھُۄِ نٔ گٔکس نگم ٔ کےنژھگ نےھگھ مگر طگق
ضۆرُوری َ کنِ مٔھلی لۄکٔنی لۄکٔنی نر مٔھلی ےگ رےننِ مھلی ہوی سۄمنرنھ
گٔنی مٔنی ےکونے َ نےھگھ ۄُھ کھٔر گژھگن عگم طور شُرین ۂنھِ
 </p>

<p>ْ0							4ُ86ٔ</p>

<p>نورٔ لۄۄرٔ نلٔ ےگنے گکھ شُر کٔژ مھلی ہێکِ گنھس منز وگننگٔوِنھ مگر
کہ کم نٔ 27 زےگھٔ نٔ کےنہ َ گۄیٔ نگز نُلن وول ۄُھ ےنھٔ کٔنی مُقرر
گژھگن َ سگٔری ۄِھ نرگن ےگنے مینھٔ گنھس مینھ نھگٔوِنھ وگمس
رنگن َ گنھ منز گگر وگمس مۄۄھ منز ہےۆر نُلِنھ رنگن رنگن مێےِ نِ کگنہ
مھۆل سُ ۄُھنٔ گِنھن وگٔلس مگونُک مُووُن ننگن َ نٔلی کِ نےھگھے
ےگ گرےنزٔے گوس ۄُھ وسگن َ ےُس ےنھ کٔنی وگھٔ مٔھلی مۄۄھ منز وگمس 
رننس منز کگمےگن گژھِ سُ ۄُھ گۄیٔ نگز نُلگن َ گِنھُن ۄُھ ےنھٔ کٔنی
شۆرُو گژھگن َ ےِم سگٔری مٔھلی ۄھِ نوننھ کنِ گیہسنِ ۄھٔکرنٔ ےوگن َ 
گمِ منٔ ۄُھ گِنھن وول گکھ مھۆل نُلِنھ ہےۆر کُن لگےگن نٔ لگٔے لگٔے
ھُۄِ ھُۄِ مٔنھرِم مٔھلی سگٔری نُلگن نٔ گۆک گۆک مور نھگوگن ومع کٔرِنھ َ
گنھ منز گگر کُنِ سگنٔ ھُۄ وُژھ نٔ ےگ نێےس نرێےمس مٔھلس زیر لٔو
ےگ نھ منزٔ گمِ وِزِ مھۆل ؤسی میو گِنھگن گِنھگن نٔ گِنھن وول میوو ۄنی
ۄُھ لرِ وگٔلس ھوےمس گِنھُن َ گگر ےِ کگمےگن گو نٔ گنھٔ ونھ سگرێے ھُۄِ
نوُن نمِ منٔ ۄھِ گٔمس ےِم مٔھلی سےۆھُے ھۆۄھنس مینھ گنھس
مینھ ی سگٔری نھؤنی سۄمنرنھ سےۆھ مگٔنھی َ گنِ منِ ۄھس ھۆۄھن
گٔنھی گنھس ہرکن ھِنھ ےِم ہنگہ ہےۆر لگٔےنھ مۄۄھ منز رنٔنی ےێنی گٔمس
مۄۄھ منز وگنن وگمس نِم نمنر زینی گٔمی َ گمِ منٔ ۄھس ھۆےم نگز گِنھٔنی َ
ےۆنگنی ےِ مێےِ نس ۄُھ گِنھُن َ منٔ ۄُھ ھۆےُم منٔ نرےےُم نِ ےنھے کٔنی
گِنھگن روزگن َ ےُس وُہِ علگؤ زےنِ نسٔنز لگل ۄھێ ےِوگن وُہن مینھ
نھگنی ھِنھ نھونٔ َ گٔۃرس مینھ ےێمس گٔکی سٔنھی وگھٔ کگٔسِ نگقے روزن
ُ گگٔننگہ گۆی گگٔننگہ گِنھنھ ننھ ۄھنٔ مگئنھی ٔ مگر لگلٔ گۆ کمور نھگٔوِنھ 
 </p>

<p>ْ0							5ُ87ٔ</p>

<p>سُ ۄُھ نس نینی ھۆگی ھوگن َ گگر ہگرن وگوێنی وُوری گٔس نێلِ نگٔگرِنھ
گگر گکُے گسو نێلِ نٔسی َ مگر کنِ مھٔلی گنھس نل نھگٔوِنھ َ گنھ منز ۄھِ
زٔ نگٔو مُقگنلِ وگٔلی گکھ ھۆر نٔ نێےِ طرفٔکی مقگنلٔ وگٔلی نےگکھ ھۆر مگننٔ
ےوگن مگر ےێلِ ژور نگٔوی گیسن َ گگر نرێے گٔسی ےگزٔے گٔسی نێلِ مگنس
مگنس َ نێلِ ۄُھنٔ کگنہ کگٔنسِ ہُنھ نوو نٔلی کِ مگنٔ فریق َ ےگ ۄِھ نرێ
گیسنٔ کِس صُورنس منز گٔکس ۓڑنوو ھوگن ےگنے سُ ۄُھ ھۄن نگون
ہنھِ کنِ مگنے گِنھگن َ ےگنے گکِ لٔنِ مینھ ھۆےمِ لنِ گِنھگن َ نٔ ہُم زٔ
ۄِھ گیسگن گکھ طرف َ نٔ ےِ ۄُھ گیسگن کُنُے زۆن مےژنوو ہینھ گکھطرف َ </p>

<p>                   ْ3ْ050َ سمنھر</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ ْ0َ ےِ ۄُھ وگن نگلیغ شُرین ہُنھ گِنھُن َ گنھ
منز ۄھ مُورٔ ھیمگٔغی ورزش سمھگن َ نٔ مُورٔ سونۄٔ سموِ سگن میوگن کگٔم
کرٔنی َ گؤ کِنی ۄُھ ھیمگٔغی قۄونھ نڑگن َ نٔ ےکسُوےی ہگٔصل کرنس منز
ۄُھ مُھنھ مےلگن َ </p>

<p>
ْ3ْ0   گِنھن ولْ3ْ0َ نرێ نگٔو ۄِھ ےِ گِنھُن گِنھگن َ گۄیٔ ۄِھ منھرِ
مینھ نرێ رٔکھ نرین گنھن ھِنھ ژُکُونل گیےِ ۃگنٔ ننگونٔ ےوگن َ ےنھ کٔنی
رٔکھ ھِنھ گمِ منٔ ۄِھ گکِ ےیلٔ لُونل گیےِ ۃگنٔ ننگونٔ ےوگن َ ےنھ کٔنی
کُونس مینھ نگم سےۆھُے مِلی رٔکھ ےوگن نرگونٔ نٔ ھۆےمٔ ےیلٔ کُونٔ
مینھٔ نِ منھَے کُنی َ گمِ منٔ ۄھ ےِمن نرێ کنِ مٔھلی گیسگن ےِم ۄِھ
ےوگن نھگونٔ ےیلٔ کُونن ھۄن مینَ زٔ نٔ منزس مِلس مینھ گکھ
مںگلے ےنھ کٔنی گٔسی ھمو گنھ کُونن نمنر گھٔ گژھ سہل َ گمِ
 </p>

<p>ْ0							6ُ88ٔ</p>

<p>منٔ ۄھِ ےِم گۄیٔ کنِ مھٔلی گنھن منز رٔنِنھ نرگن ےگنے مینھ گنھس مینھ ہےۆر
لگٔےنھ نٔ نێےِ نُلِنھ مۄۄھ منز وگمس رٔنِنھ نرگن وُۄھگن کٔمی رٔنی وگھٔ َ
گگر ےِ نرگنر روزنٔ کِنی نرینؤنی ےگ ھۄن منز نێےِ گکِ لنِ نِ مێےِ گِنھُن
نرێےمِ لنِ نِ مێےِ گنھُن َ ھۄہ منز نرگنر روزنٔ کِنی گھٔنی ۄِھ کرگن
نٔ گٔۃٔر ۄُھ کگنہ ننٔ کگنہ وگھٔ رنگن نٔ سُے ۄُھ گۄیٔ گِنھنُک ہقھگر
ننگن نمِ منٔ ننھِ کھۄنٔ کم رنن وول نٔ نمِ سگرِؤے کھۄنٔ کم رنن
وول ےگ نرن وول َ </p>

<p>
   گۄیٔ گِنھن وول ۄُھ ےِم نرێ کنِ مھٔلی 1ی 2ی 3ی ہس
مینھ نھگوگن نٔ نس ۄُھ گیسگن 1ی گکِ مینھ گکھ قھم مکُن ھۆۄُھن
ےگ نروننھ ےِ نس مرضی گیسِ َ منٔ ھۆےُم نٔ منٔ نرےےُم نٔ گکھ گکھ قھم
مکگن ےگنے گٔکس گٔکس نمنرس نگم َ ےۆنگنی منٔ کگٔنسِ گٔکس مکُن ننھ
گژھ نٔ سُ ۄُھ ہگرگن نٔ کھےل ۄھێ مۄکلگن َ </p>

<p>
   مںگلے نمنر گکھ وول مکنگوِ منُن کنِ مھۆل نمنر 5 ہس مینھ ی نمنر2
وول مکنگوِ ژورس مینھ نٔ نمنر3 وول ہێکِ 2ی 1 ہس مینھ مکنگٔوِنھ
مںگلے نٔمی مکنوو 2 ہس مینھ وۄنی ےُس گۄینےُک 5 ہس مینھ
 ۄُھ سُ مکنٔ وگمس گٔکِس نٔلی کِ نرین مینھ َ نٔ ژور وول مکِ لگٔھی من مگنژس
مینھ نٔ زٔ وول مکِ ژورن مینھ َ نرێ وول مکِ گٔکس مینَ نٔ مگٔنژ وول
مکِ نرین مینھ نٔ ژور4 وول مکِ مگٔنژن مینھ نٔ 1 وول گو قۄھرنی ننھ
سُ نٔ ہێکِ گور نٔ نِ ےور مکِنھ َ گۄیٔ زےنے ےن گۄی نگز گمگ گٔۃرس ہورُن
ےِم ۄِھ گکھ گٔکس ننھ کرنٔۄ کُوشِش کرگن َ ےہے ۄھێ گنھ منز ہۄنر َ
 </p>

<p>ْ0							7ُ90ٔ</p>

<p>                      ْ3ْ0کورِ گِنھٔنی</p>

<p>						ْ01َ نےنۄِ</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ ۄُھ ژُ ؤری سو مینھٔ ھہ ؤری شن نگم کورین
ہُنھ گِنھُن َ گنھرٔ کنِ کُنھین منز نِ نٔ نینر کُنِ وگےِ نہنھ نِ ےِوگن گِنھنٔ
صرف گژھِ ھۄن کورین نیہنس سُنن وگے گیسٔنی َ ونھِ نِ نٔ
رینٔ کگلِ نِ گِنھنٔ ےوگن َ </p>

<p>
   ےِ ۄُھ عگم طور لۄکٔنی مۄکٔنی ہسگن زگنٔنی ہێۄھگنگوگن
مننِ کگمِ کُن ھِلٔ وگنٔ مگٔل نھگٔوِنھ روزُن ی منٔنی نظر مۆہھُوھ نھگؤنی
نےنرِ ےِم زن نمِ وقنٔکی سمگٔوی نقگضٔ گٔسی ی ۄھ گمِ نلٔ نورنِ ۄِ عملِ
منز ےوگن َ کُوشِش نٔ وھووہھ نِ ۄِھ کورین منز مننِ گیےِ نرقی کرگن َ
ےِ مگھٔ ۄُھ نڑگن َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول َْ0 ےِ ۄُھ عگم طور ھۆنی کورین ھرمےگن گِنھنٔ
ےوگن نٔ کنِ سگنٔ ۄھ ژور نِ نگسٔکی مگٔنھی مُقگنلٔ نہنھ گِنھگن َ ےِ ۄھێ
نرین ےگ مگٔنژن کنِ مھلین ۂنز کھےل َ وگھٔ لۄکٔنی شُری ۄھ عگم مگٔنھی
نرین مھلین مینھۓ گِنھگن َ 
 </p>

<p>ْ0							8ُ91ٔ</p>

<p>   گِنھُن ۄُ ےِنھ کٔنی شۆرُو ےوگن کرنٔ َ ھۄنوے کورِ ۄھێ سگٔری
مھٔلی مۄۄھ منز رنگن َ نٔ نُلِنھ ہےۆر ہنگہ لگٔےنھ مینھ گنھس مینھ رنگن
منٔ ۄھ ےِم مٔھلی نێےِ ہےۆر لگٔےنھ وگمس مۄۄھ منز رنگن َ ےُس ےِنھ کٔنی
وگھٔ مھٔلی رٔنِنھ ہێکِ َ مگر مینھ گنھ مینھ مۄۄھ منز وگمس رنگن
گژھیس نٔ کگنہ مھۆل ؤسی مےۆن َ سُ ۄُھ گِنھُن سۆرُو کرگن َ ننٔ
گگر مینھ گنھس مینھ نێے سٔنھِ کھۄنٔ وگھے رنِ َ مگر ےێلِ وگمس
مۄۄھ منز رنگن مھۆلگہ منھر مێس ی ننھ ۄُھنٔ نور َ نێلِ ۄُھ کم
مٔھلی مُورٔ مگٔنھی رنن وولُے گِنھُن شۆرُو کرگن َ</p>

<p>
   گِنھن وگوێنی کُور ۄھێ سگٔری مٔھلی گکی وقنٔ منھر ۄھٔکرِنھ
ژھٔنگن َ منٔ ۄھ گکھ مھۆل سُونۄِنھ نُلگن نمِ وگےِ ےێنین نس ھۄن
مھلین وگھٔ نزھیکی ےگ مِلون ہش گیسِ ےُنھ زن نس وۄنی مھلِ مھلِ نُلُن
سہل گژھِ نٔ نێےِس مھٔلِس گکھ نُلگن زیر لگِ نٔ َ ےِ گکھ مھۆل نُلِنھ
ۄھێ ےِ کُور منٔ ہےۆر کُن ننھ مھٔلِس لگےگن نۆنگنی منھرٔ گکھ مھۆل وُژھٔ
نُلگن نٔ ہےۆر لگٔےمٔ مھُلسِس نِ نێےِ رنگن ےنھے کٔنی نگَٔے مٔھلی نُلگن
نٔ مۄۄھ منزٔے سۄمنرگن َ گنھ ۄِھ ونگن مھلِ مھلِ نُلُن َ گگر گنھ منز کُنِ
وقنٔ مھےرٔ گو ہێرِم مھۆل رننٔ گیونٔ ےگ مُنھرم مھۆل وۆنھنٔ ےگ ھۆےِمس
مھٔلس زیر لٔو گکھ نُلگن نٔ گِنھن وگوێنی ۄِھ میوگن َ گگر ےِ نرگنر گو
مگنژوے مٔھلی ےگ نرێ مھٔلی ۄِھ نس گنھس مزن گیسگن وۄنی مھلِ مھلِ
نُلِنھ َ منٔ ۄھێ سۄ گکھ مھۆل ہےۆر لگٔےنھ ژور منھر نِنھ کٔنی نرگوگن
ےُنھ نس وۄنی ھُۄِ نُلُن ےگنے زٔ زٔ مھلی نُلٔنی سہل گژھن َ نرێےِمس
مھٔلِس زیر لگنٔ ورگٔے ی وۄنھن ی ہےۆر لوےمُن مھۆل وگمس 
 </p>

<p>ْ0							9ُ92ٔ</p>

<p>رنگن َ کُنِ سگنٔ ۄھ سےۆھُے نرگوگن َ مگٔنژوے منھر نٔ گکھ مھۆل نُلِنھ
نمِ سٔنی ہےۆر کُن لگٔے لگٔے زٔ زٔ مھٔلی نُلگن َ ےنِ گگر کگمےگٔنی ی
سگن گنوگم گیو َ نێلِ ۄِھ وۄنی سۄ گکھ ہےۆر کُن گکھ گنھس
منز نٔ نرێ منھر نرگوگن نٔ منٔ نێےِ گکھ ہےۆر لگٔےنھ مٔنھرِم نرینوے
گکی وقنٔ گنھس منز نُلگن نٔ ہُنھھ مٔھلِس نِ وگمس رنگن َ ےِ گو نرۄِ
نُلن َ گگر ےنِ رٔنی مگٔنھی گنوگم گیو َ گمِ منٔ ۄِھ سۄ گکھ مھۆل ہےۆر
لگٔےنھ ژور منھر نرگوگن نٔ نێےِ ننِھے کٔنی مھۆل ہےۆر لگٔےنھ ژۄنوَے
گکی لنِ نُلگن َ گگر نرمٔھلی گِنھُن گوس نێلِ ۄھی نُرٔۄ گکھ مھۆل ی نٔ
ژُۄ زٔ مھلی منھر نرگٔوِنھ نُلنٔ ےوگن َ گمِ منٔ ۄِھ مگنژوے ےگ نرێ
مھٔلی گنھس منز روزگن َ ےِ ۄھێ مینَ گنھس مینھ ےِم ےہۆر لگٔےنھ
رنگن َ نٔ منٔ نێےِ ہےۆر لگٔےنھ مۄۄھ منز رنگن گگر نٔ کگنہ مھۆل وگمس
رنگن ؤسی گنھٔ منزٔ وۄنی میو نێلِ زینی گمِ نگز نٔ نینی نمنر ےینی مھٔلی گمِ
مینھ گنھٔ مینَ وگمس مۄۄھ منز نرگنر رٔنِنھ ہێکی َ گگر کُنِ سگنٔ منز مێے
نێلِ ۄھ ھۆےم گنھگن نٔ ےِ ێےنین مێےِ ی ھۆےمِ وگرِ ۄھ نٔنی مینھٔ نگز
شۆرُو کرگن َ نِ زن گگر ھُۄِ مینھ مێےِ ےِ ۄھی ےگھ ےگھ کرگن نٔ ۄھس
ھُۄٔ ی ےگ نِ ۄھس نُرۄِ نےنرِ َ گنھ منز ےێلِ کگنہ کۆر وُہِ ۄھێ زےنگن
ننھ ۄِھ ھمگن گکھ لگل گۓ َ کُنِ سگنٔ ۄِھ گٔکس نێے سٔنزٔ زٔ لگلٔ ی نرێ
لگلٔ کھسگن َ نگز مۄکلِنھ ۄِھ زےنن وگوێنی کُور ہگرن  وگونِ کورِ مینھ
گنھس یننی ھۆگی ھوگن ےینی نسنھی  نس کُن نگقٔے گیسن َ گہے گنھس
نل نےنۄِ مٔھلی رٔنِنھ گہے نمِ نغگٔرٔے ژٔھری سٔے گنھس َ</p>

<p>
   گکھ ۄیز ۄُھ گنھ زےننس منز ھِلۄسم سُ ۄُھ ےِ گگر کگٔنسِ 
 </p>

<p>ْ0							10ُ93ٔ</p>

<p>زےنن وگونِ کورِ گکھ لگل ی زٔ لگلٔ ےگ وگھٔ لگلٔ نرگنر زےنِ ننھ ۄُھنٔ ھۆگی
نھلٔ گیسگن سُ ۄُھ گیسگن صرف نمن نمنرن ےم لگلِ مێنھی گیسن ےگنے نمو ہُری
وُہو کم گیسن َ ننٔ سگٔری ےگنے لگلٔ ہینھ َ مگر سۄ ۄھنٔ نۆہھُوری ےوگن مگننٔ َ</p>

<p>
                           ْ02َ گۄھھگر</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےِ لُکٔ گِنھُن ۄُھ کگٔشرِ ذہنُک گکھ ۃگص
گےوگھ ےُس زن کےنہ ۃگص مقصھ زےرِ نظر نھگٔوِنھ ننگونٔ گیمُن ۄُھ
نوزنٔ ےِوگن َ گکھ گو گکِ مُوری ۄین ےگ گگم ۄین کورین ہنھین ذہنن
منز نفریقی نٔ عھگھ نی رُوہگن ۃنم کٔرِنھ گکھ مےُونھ نٔ مۆھُر مگننےگر
نٔ وگنھ مگٔھٔ کرنٔ مۄکھٔ نٔ لول نٔ مہنن وگھٔ گورٔ ےور ورنگونٔ َ ےنٔکی موقٔ
مُہےگ کرنٔ نگمنھ َ ھۆےم زنھگی منز مےش ےنٔ وگلین مرہلن نٔ مگملن
سٔنی نمن گنھر گکھ ھلۄسمی مگٔھٔ کٔرِنھ نمن سٔنی وُنرنک قۄونھ نٔ
نورُنٔ ہگٔصِل کرنٔکی ذٔریےِ نہم گژھنٔ نگمنھ َ نرےےُم گکھ وگٔہھ
مقصھ نظرِ نل نھگٔوِنھ زنھٔگی ہنزٔ وھووہھ ھلۄسم نٔ نگ مقصھ
ننگونٔ ۃگٔطرٔ َ ےُنھ زن ےمن گنھر گکھ لگٔزمی نرھگشُک قۄونھ مگٔھٔ سمھُن
مُمکن سمھِ َ گمِ علگؤ کورین ہُنھ ےِ ۃۄشوُن گِنھُن وُۄھِنھ ےِ زنھٔگی ےنھ
منز زِنھین زےنھین وگرےگہ مُسکلگنھ مےش ےوگن ۄھێ نِمن ہُنھ
نور ےنھیؤے نفریہی ذٔریےو سٔنی ھِلۄسم ننگونٔکی سگمگنٔ کرٔنی َ نےگکھ
گہم مقصھ ۄُھ گمِ نلٔ ےِ نوزُن نگگن زِ غگٔر شۆعُوری طور ۄُھ ےِمن
کورین گنھر ےِ گێہسگس نِ مگٔھٔ گژھگن زِ گگر نیے زو ۄیز نِ مننیو
ۃۄشؤنیو طریقو سٔنی ےیژھون زوھگر نٔ ۃُونصُورن ننِ َ
 </p>

<p>ْ0							11ُ94ٔ</p>

<p>زو ھگرن سٔنی ےژھ ھلنٔری کرٔنی کونٔ ھےِ گھٔ نسلگہ نٔ سۆکُون َ نےگکھ
کنھ ۄھێ کورین منز ۄُھ ےِ گێہسگس نِ مگٔھٔ گژھگن زِ نمٔ ێےمِ سگنٔ
مگٔلس مگوِ نکھٔ وگلنِ میوگن ۄھی َ کگٔنےگہ لوگٔزیمگنھ ۄِھ نِمن نہنھین
مگلین مگوین مُورٔ میوگن کرٔنی َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول َْ0ےِ ۄِھ وگرےگہ کورِ ےکونٔ سٔمِنھ گِنھگن َ رنگ
نرنگی ھوِ سۄمنرنھ ۄھ گۄیٔ طریقِ سگن گنسگن صُورنھ ےش ننگوگن َ
ےنھ زن کلٔ ی نرِ ی زنگٔ ی گٔۄھ نےنرِ ننگوگن ۄِھ گھٔ ۄھس نِکی نکی ملو لگگگن 
نٔ ےِم زن رنگ نرنگی ۄِھ گیسگن نگضگٔنطٔ ۄھس مُوژ ننگوگن َ نٔ نقگن
سوگن ےِ ۄھێ ژورگرہ ےگ گٔنھ گرہ نگم نِ زینھ ےوگن ننگونٔ َ گمِ منٔ
ۄھ گٔمس مگٔرگوگن َ وگرےگہ کورِ ۄھێ گٔمس گۄھٔھگر منزس کگٔنسِ ہنزِ
کھۄنِ مینھ رنگن َ نِم سگٔری ۄیز کرگن ےِم گٔکس مہرێنِ مگٔرگونٔ وِزِ
کرٔنی میوگن ۄھ مننِ مننِ ھروِ مُطگٔنق َ گمِ منٔ ۄھس ونوگن َ نگضگٔنطِ
مسنھ نرگوگن نٔ یۆکھ ھِنھ نھوگن َ </p>

<p>
   عگم طور ۄھ رینھ کگنہ کُور ےگ گکِ گرۄِ کورِ گکھ گکھ گۄھھگٔر سٔمِنھ
ننگوگن َ کُنِ سگنٔ ۄھ موری ۄِ کروِ نِ ےکونٔ سٔمنِھ ےِ کگٔم کرگن َ</p>

<p>
   وۄنی ۄھ نگزرس منز نٔنی ننگٔےی ملگسنکٔ ۄِ ےگر نڑٔ ۄِ گۄھھگر مہےگ
گیسگن َ </p>

<p>
                        ْ03َ ہِکٔن</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہْ0 َ ےِ ۄِھ رینٔ کگلِ گینگن منز گِنھنٔ ےوگن ۃصُوصن
نڑین ھۄہن عیزن مینھ وگھے َ ےِ ۄُھ مگنٔ وگٔنی کورین منزمہنن نٔ
 </p>

<p>ْ0							12ُ95ٔ</p>

<p>لول نڑگونُک گکھ وگن طریقِ َ نێےِ ۄِھ منگٔسن ورزش نِ َ سورُے
وسم ۄُھ ہرکنس منز ےنھ وۄنھ نونٔ مے لنگن َ</p>

<p>
   ْ0گنھن ولْ0 َ زٔ کورِ ۄھێ مگنٔ وگٔنی وۄ ھنِ رونرو رُوزِنھ ھۆۄُھن
ھۆۄُھن نٔ کھووُر کھووُر گنھٔ نھموگس کٔرِنھ ہےُو ملوگن نٔ منزس
ۄُھ گنھو سےۆھ کگٔژ ہش ننگن َ گمِ منٔ ۄِھ ےِم کھورٔ نێنیی مِلوگن 
سینن منھ کُن مگن رٔنِنھ ھرٔ کرگن ی ھۆر روزگن َ نٔ کُنُے کٔرِنھ گول
نژُن شۆرُوع کرگن َ نٔ نمِ منٔ کھورن ہرکنھ ھِنھ " نھم نھم نھم نھم "
گیوگز ہش کٔڑِنھ نےز رفنگٔری سگن نژگن َ نژگن نژگن ۄھێ نِمن نیژ
رفنگر نےز گژھگن زِ کُنُے وۆوُوھ ۄُھ نوزنٔ ےوگن نژگن َ گنھ منز ۄِھ
نم کےنہ کُنِ سگنٔ گیوگن نِ مگر عۆمُومن نٔ َ مہرٔی کھٔنیی ےێلِ
ژھینٔ ۄھ گژھگن کُنِ سگنٔ ۄُھ ےمن ےکھم نٔھمھ ےیلٔ گٔژھِنھ ھن
نِ لگگن َ گکِ سگنٔ زٔ ژور وورِ نِ گٔکس وگےِ سٔمِنھ ہکٔن کرگن ۄُھ
وگھٔ کمگل نمگشٔ ننگن نٔ وُۄُھن لگےق ۄُھ نظگرٔ گیسگن َ </p>

<p>
                          ْ04َ مہرێنی</p>

<p>
   ْ0زگن نٔ مُھگہْ0 َ ےنِ ۄُھ ھرگصٔل گۄھھگر ہنھٔی مگٔنھی
گکھ گِنھُن َ ۃصُوصن ےێلِ گۄھٔھگر ۂنھی سگمگنٔ ممکن ۄِھنٔ گیسگن
نێلِ ۄھێ کورِ ےی نہنر کرگن َ گمِ سٔنی نِ ۄھ گننظگٔمی ذِمِھگٔرےن
ہُنھ کورین منز گێہسگس مگٔھٔ گژھگن َ </p>

<p>
ْ0گِنھن ولْ0 َ وگن وگن کورِ ۄھێ گٔکِس لۄکۄِ مہن ہسین
کورِ گنگن نٔ کنگے وگلگن ی نیل ھوگن ی سگز کرگن ی ملورٔنی رٔنی گکھ
 </p>

<p>ْ0							13ُ96ٔ</p>

<p>گٔکی سٔنھی ژگٔرِنھ لگگگن َ رٔژ مہن مُوژِ ہنگ ےگ سگیِ ہنگ ھوگن َ سۄرمٔ
لگگگن َ زےُونھ مھیرنگہ مہرنِ ہنھی مگٔنھی نگٔلی نرگوگن َ مینھٔ نٔڑ
مہن مُوژگہ ےگ گگر کگٔنسِ کورِ گرِ نُرقے گیسِ سُے نرگوگن َ گٔکس نوِ مہن
کورِ ۄھس مگرگٔوِنھ نکھس لھگن َ نٔ گورٔ ےور زٔ زنِ ۄھس وِھٔ زگلگن منٔ
ۄھێ کورِ زٔ ھٔری ننگٔوِنھ گٔمس ھنوگن َ ےیز ھۄہ ۄِھ کورِ گکِ گگمٔ
نێےس گگم مہرێنی وگننگوگن َ سڑکِ سڑککِ کھگلگن نٔ منٔ منٔ ۄھس
گیسگن ونٔ نگوگن َ </p>

<p>
                     ْ05َ نُلے لۆنگُن </p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ےنِ ۄُھ گٔنھ ھہ ؤہر مینھٔ ہےۆر کُن وگٔنسِ
وگونین کورین ہُنھ رینٔ کگٔلی گِنھُن َ نڑین ھۄہن ےنِ وگھے
ھوگن گِنھنٔ َ گنھ منز ۄھ گکھ گٔکی سُنھ نور نُلِنھ ژگلنٔۄ ہیمنھ نٔ وزنٔ
مگٔھٔ سمھنٔکی نگٔںیر مووُوھ َ نێےِ ۄُھ گکھ نفریہی نِ نٔ ورزشی گِنھُن نر </p>

<p>
   ْ0گِنھن ولْ0 َ زٔ کورِ ۄھێ گکھ گٔکس کُن نھر کٔرِنھ وۄھنِ
سٔنی سٔنی رُوزنھ گکھ نێےس مٔنی وگٔری کژھو نٔلی نٔ نےگکھ نس
زرِ مژھو مێنھی مننِ مننِ نرِ نرگوگن نٔ نُونِ سےۆھ ہےُو مگنس کُن ۄِھ
ھۄنوے گکھ گٔکس وگر رنگن َ گمِ منٔ ۄھ گکھ گۄیٔ نٔ نےگکھ منٔ
نوننھ کُن نمگن نٔ مٔنِم گکھ منھ کُن مننِس کمرس وگش رنگن ےُنھ
زن ےِ گکھ نمن وگونِ شگنن مینھ مٔنی وگٔری سوگر گژھ َ منٔ ۄھ
نےگکھ نمگن نٔ ہُ گکھ ۄھ نس سوگر گژھگن َ ےِ عمل ۄُھ سینھگ ولھی
سگن مکگن نےُنھ زِ ےِ ُۄھنٔ نمن نگر مۆہسُوس سمھگنٔے َ ےِم ۄِھ
گمِ سگنٔ گورٔ ےور ےنھٔ کٔنی گیوگن َ گکھ ۄھ ونگن گکھ نُکرٔ نٔ نےگکھ نےگکھ
نٔ ےِ ونن وننٔے ۄھ نِمن ہرکن کرگن نٔ ےنی سٔے کگلس منز منٔنی گکھ
 </p>

<p>ْ0							14ُ97ٔ</p>

<p>ہرکن مُکمل کرگن ےینس کگلس ےمو گٔنھرٔ گکھ گکھ نُکرٔ گیوگن ۄھ
گمِ ۃگٔطرٔ ۄِھ نێےِ نِ نگٔنھ ےِم
زن لُکٔ نگٔنن ہنٔزن کنگنن منز وُۄھنٔ ہیکن ےنھ َ</p>

<p>
                          ْ06َ وَنٔوُن</p>

<p>   ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 ونٔوُن ۄُھ کگٔشرین لُکٔ نگٔنن ہُنھ
سگروے کھۄنٔ نۆی نٔ مۄلُل سرمےگِ ےنھ نٔ کُنِ نِ لُکٔ گھنس منز سہل سہل
ووگن مےلِ َ کورین منز ۄھ لۄکۄگرٔ مینھے گنھ کُن کل گیسگن َ نِم ۄِھ سگنٔ
سگنٔ کگٔم کرگن ی ھگنِ مُنگن ی وگرِ منز ژُوڑ کرگن کرگن ونوگن گیسگن رۆو
کرگن گیسگن َ کگٔشرین لُکٔ نگٔنن ہنز شگن ۄھێ ونو نٔ کِنی وگھٔ نُلنھ َ 
ےِ ۄُھ موقٔ موقٔ کگٔشرین لُکن غمس ی فکر ی ھۄکھن ی سۄکھن ی شگھِ
نٔ ۃۆشی منز گنھٔ رۆن کرگن رُوھمُن َ ونو نٔ ۃگٔطرٔ ۄھ کگٔشرین
 زنگنن ےِمو ےِ ونوُن مننِ مُشنرکٔ شۆعُورٔ منزٔ مگٔھٔ کۆر نٔ مُشنرکِ مگٔنھی
شۆھ کگٔشُر مِزگزٔ ھُنےہس ی ێےنِ نٔڑی موقٔ ۄِھ ےوگن َ ۃگنھر گٔسینن ےگ نٔمکی
ھرونٔوگھ موقٔ َ مںگلے نشگٔنی ی مگٔنزرگنھ ی نکگہ ۃگٔنی ی مہرگزٔ مہرێنی
مگٔرگوُن ی روگنگی نےنرِ ی نھٔو کگھ گٔسینن ی نٔ نگقٔے کگمِ کرگن نِ ۄِھ نِم
ونوگن گیسگن ی ھنےمنٔین وزنن زنگن ھوگن نٔ گظہگر کرگن َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ول ْ0َ کورِ نِ ۄھێ ےِمن سٔنی سٔنی ونوُن ہێۄھگن
روزگن َ ونوگن نٔ رۆو کرگن روزگن َ ےِم گۄھھگٔر ننگٔوینن ی مہرێنی
ننگٔوینن سٔمِنھ ےنھے کٔنی کگنہ گنھُن گِنھن گٔسینن کورِ نِ ۄھێ ونوگن 
 </p>

<p>ْ0							15ُ98ٔ</p>

<p>صنہ شگم ۄھ ونوگن گیسگن َ ےیز ھۄہ ۄِھ ونوگن َ مۄۃصر ونوُن ۄُھ
کگٔشرین کورین کےۆہ زنگنن مرینھ وِزِ کگمِ منز سہُولن ی ووش نٔ قۄونھ
ھوگن ی ونوُن ۄُھ ہمےشِ گٔکیسٔے نہرِ منز گیسگن " نسمیلگ کگٔرِنھ ی ہیمَے
ونوونے صگہنن گنوگم گونوےے " زٔ ؤری ۄِھ گیسگن َ گکھ ۄُھ گکھ ہُر
نُلگن نٔ نیصفٔ مینھٔ نێےِ مھِرگن َ منٔ ےنھے کٔنی نےگکھ ھۆر َ مںلن ِ
" نِسمیلگ کگٔرِنھ ہیمے ونوونُے ی صگہنن گنوگم گونُوےے ی گٔں ی صگہنن
گنوگم گونوےے " َ ھٔری ۄِھ روکی مگٔنھی ننگن نٔ گگہے ۄُھ نہنھ نِ ونو نٔ
ےوگن َ </p>

<p>
						ْ07َ رۆو</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہْ0 َ ےنِ ۄُھ ونؤنکی مگٔنھی عگم گسنےگلُک
ۄیز َ ۃگنھرن مینھ نٔ ےیزن مینھ وگھے مہن َ نگقٔے رینٔ کگلِ ۄھ
کروِ عگم طور گینگنن منز گٔکس وگےِ ھگہ ھگہ نگہ نگہ سمگن نٔ زٔ ھٔری
ننگٔوِنھ رۆو کرگن َ گنھ منز ۄُھ وۄمر گرن ۂنزن کورین مگنٔ وگٔنی مہنن
گژھگن َ گٔویلین نٔ نوزُکھ وزنن ےِم نٔ ےِنھ کٔنی نِم ظگٔہر ہیکن کٔرِنھ
زێو مینھ ہیکن گٔنِنھ ی ۄِھ کُلٔ مگٔنھی روی کِس سگےس نل زورٔ روزٔ ونگن
سینُک نگر ۄُھکھ لۄنگن َ ذہنس ۄُھکھ گیرگم وگنگن َ ہنٔ نٔھی نوزُکھ
نٔ گٔوِلی وگقگنھ نٔ ہگلگنھ ۄِھ گیسگن سۄمین نٔ شۄھین ی مےنھین نٔ
مٔھرین لفظن منز مۆہفُوظ گیمٔنی کرنٔ َ ےِمن منٔنی ہسین زنگن ی لے
نٔ طرز ھِنھ زنگنٔ نٔ کورِ رۆو ۄھێ کرگن َ </p>

<p>
   ْ0گِنھن ولْ0 َ کورِ ۄھێ ھہ نگہ سمگن َ گنی ۄِھ زٔ ھٔری ننگوگن َ
گکھ گٔکس مننِ نرِ مٔنی مھێکیو مێنھی نرگٔوِنھ ۓہے ہگنکل ہش
ننگوگن َ نٔ گمِ منٔ رونرو رُوزِنھ زٔ ھٔری رۆو کرگن َ گکھ ھۆر ۄُھ
 </p>

<p>ْ0							16ُ99ٔ</p>

<p>گکھ رٔوی ہر نُلگن نٔ نےگکھ ھۆر ۄُھ ےۆہے ہُر گیوگن روزگن ێےلِ زن
گۄینےُک ھۆر گنھ رٔوِس وکھنے کرگن گژھگن ۄُھ َ مںگلے گکھ
ھۆر ۄُھ نُلگن ےنھٔ کٔنی " نگغ ؤژھ سگٔے ۃونٔنی ژےر لولو " ھۆےم
نِ ُۄھ ےِی ونگن َ گکِ ھۄےِ لنِ گورٔ ےور ؤنِنھ ۄُھ گۄینےُک ھۆر
گنھ وکھنے شۆرُو کرگن َ " نۆن نٔ ؤژھ سے ننٔ سنزِ وےر لولو " َ نٔ
ھۆےُم ھۆر ۄُھ گۄینکُے ہرُ گیوگن روزگن َ رھِکی ۄِھ مۃنلف طریقٔ َ
گمِ علگؤ ۄُھ ےِ ۃگنھرن منز نِہنھ ےوگن کرنٔ َ مہرگزٔ ہووُر کُن روگنٔ
کٔرِنھ وگمس ےنٔ وِزِ سےۆھُے زٔ ھٔری ۄِھ مکگن مکگن رۆو کرگن َ </p>

<p>
   ونوُن ۄُھنٔ رونرو ھٔری کٔرِنھ وۄھنِ رُوزِنھ نےُون ونونٔ
ےوگن ی ےُون رۆو ۄُھ ےوگن کرنٔ َ نٔلی کِ ۃگنھرن منز نہِنھ زٔ ھٔری کٔرِنھ
زٔ مہرگزس ےگ مہرنِ منٔ منٔ گٔکس منٔ نےگکھ ھۆر مکگن مکگن ۄُھ
ونونٔ ےوگن وگھٔ نر َ </p>

<p>
   نگقٔے رُوھ رٔوِس نٔ ونؤنِس ۄھنٔ ہمےشِ کگنہ مگننھی َ ےِ ۄھێ
گکھ کۆر نِ کُنی زٔنی ونوگن ی کُنی زٔنی رۆو کرگن ی کگٔم کرگن کرگن ی نہنھ
وۄھنِ ی ۓنھٔر کنگن ی گۄیٔ رۆو کرگن ی ژُوڑ کرگن ےگ کگنہ کگٔۆ کرگن َ 
کرگن ۄھێ کورِ نٔ زنگنٔ ونوگن نٔ رۆو کرگن َ </p>

<p>
                       ْ08َ ہنھِ گژُھن</p>

<p>ْ0زگن نٔ مُھگہ َْ0 لۄکۄِ لۄکۄِ کورِ ھہ نگہ ؤریشِ نگم کُنِ سگنٔ
نوِ نِ ۄھێ ہنھِ گژھگن َ نروننھ گٔس ہنھ لوسن ہنھِ ۃگٔطرٔ نِ نٔ
نیمگرن ۂنھِ ۃگٔطرٔ نِ گکھ ضۆرُوری ۃۄرگک گیسگن َ گؤکِنی گوس
ہنھِ ہُنھ سنگک میوگن لگٔزیمن ومع نھوُن َ گمِ علگؤ گٔسی گٔری ھُری
نِ ہنھ کھیوگن نٔ نرینھ کگٔنسِ ہنھِ ۃگٔطرٔ گٔس ےِ ےلگو نٔ ھؤہس
 </p>

<p>ْ0							17ُ100ٔ</p>

<p>نرگنر مگننٔ ےوگن َ </p>

<p>
   گنھ گنھر نِ گوس نیننِ نگنےُک وزنٔ وۄمرن گنھر نِ
مگٔھٔ گژھگن نٔ ہُرگن َ ہنھِ مگٔھگنن منز گکھ گٔکس نکگر ےنھ گوس
ہمھرھی ہُنھ وزنٔ نِ وۄنلگونٔ ےوگن نٔ مھگنمھ لگن َ</p>

<p>
   مننِ وقنٔ مُطگٔنق گٔسی گکھ وگن گقنصگٔھی ضۆرُورنھ مُورٔ
کرنٔکی نِ سگمگنٔ سمھگن َ</p>

<p>
ْ0عملْ0 َ گکِ موروِ کورِ ھہ ی نگہ ی منھگہ ےگ وگھٔ ۄِھ سمگن َ
صٔہی کرگن َ نٔ گرو منزٔ کرےوِلی کلن مینھ مھرنھ نگٔلی ہےۆ نرگٔوِنھ نُلگن َ
شرگکٔ مُۄ گنھن کینھ ہێی ہێی نےرگن َ گمِ منٔ ےێلِ سمگن ۄِھ نٔ
کُنی نۄگٔو نٔنِنھ ۄھ مکگن ونوگن نٔ رۆو کرگن َ </p>

<p>
   ےنھے کٔنی نێےِ ونؤنی نٔ رۆوی گیوگن َ مگٔھگنن منز ےکونٔ
نہِنھ شرگکٔ مُۄ ہنھِ کُلِس نٔلی نھکِنھ کڑگن َ ھٔنگن نٔ کرےنولس منز
نرگوگن ی ےێلِ لگ نگ سگرِنٔے ہنھِ کرێنوُل سمگن ۄُھ ی ۄھ
وۄنھگن نےرگن کُنِ کٔۄلٔ نٔنھس مینھ ۄِھ کرێنوِلی گینس منز نرگٔوِنھ
ۄُھکھ ۄُھکھ ھوگن گنھٔ سٔنی مھری ھوگن َ نھۆھ نُلِنھ ژھنھ ھِوگن 
نێےِ ۄھلگن َ گمِ سگنٔ نِ ۄِھ ونوگن نٔ رۆوی کرگن َ منٔ ۄھ ۄھٔلِنھ
ۄھۆکِنھ ہنھِ کرێنوِلی کژھن نل کھوورِ طرفٔ ہینھ ےکونے نےرگن </p>

<p>ْ0							18ُ101ٔ</p>

<p>نٔ گرٔ کُن ےوگن نِ ونوگن ونوگن مکگن َ 
=================================================================</p>

<p></p>

<p></p>

<p>EOF?</p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>